\secnumbersection{DEFINICIÓN DEL PROBLEMA}

\subsection{PROBLEMÁTICA SOCIAL}

Las personas con discapacidad visual enfrentan barreras persistentes al interactuar con entornos digitales. La Organización Mundial de la Salud reporta que al menos 2.200 millones de personas en el mundo tienen algún grado de limitación visual \cite{who2026blindness}, pero esa cifra agrupa mayoritariamente casos leves y corregibles con lentes. Al filtrar por los niveles de discapacidad severa y ceguera total, las estimaciones del \textit{Global Burden of Disease} para el año 2020 son de 43,3 millones de personas ciegas y 295 millones con discapacidad visual moderada a severa, es decir, un orden de 338 millones de personas lo que corresponde a un 4.1\% de la población mundial \cite{bourne2021trends}.

Sin embargo, esta problemática también debe ser analizada desde la relevancia ética de integrar a un grupo de usuarios históricamente segregado del entorno tecnológico general. Una de las aristas es la barrera económica para acceder a tecnologías de apoyo, pero existen opciones: junto a alternativas de uso extendido a nivel profesional que requieren una licencia paga, como JAWS \cite{freedomscientific2024jaws}, existen opciones de código abierto y sin costo, como NVDA, que su propio desarrollador describe como funcionalmente equivalentes \cite{nvaccess2024about}. La barrera realmente transversal, independiente de si el lector de pantalla usado tiene costo o no, es la de aprendizaje: mientras que una persona sin discapacidad visual puede aprender a usar un computador de forma prácticamente autodidacta, dominar un lector de pantalla implica memorizar un número considerable de combinaciones de teclado —solo la guía rápida oficial de navegación web de JAWS, que cubre apenas una fracción de sus funciones totales, ya reúne cerca de 90 combinaciones distintas \cite{dequeuniversity2019jawsguide}— y, con frecuencia, tomar cursos de capacitación formal —dictados por organizaciones especializadas o por el propio fabricante— antes de poder utilizarlo con fluidez. Evitar segregar o estigmatizar a un grupo de usuarios mediante soluciones separadas ha sido, de hecho, uno de los principios formales del diseño universal —el principio de uso equitativo— en los últimos 20 años \cite{centerforuniversaldesign1997}.

La consecuencia de no resolver estas barreras es la exclusión en las dimensiones social, laboral y educativa: la imposibilidad de acceder de forma autónoma a contenido en línea limita la participación social cotidiana, el desempeño y las oportunidades laborales, y el acceso a instancias educativas. A modo de ejemplo, hoy no es posible enterarse por cuenta propia de qué muestra una fotografía que comparte un familiar o un amigo, ni completar sin ayuda una compra o un trámite en línea cuando de por medio se exige una verificación visual \cite{webaim2024screenreadersurvey10}. Tampoco es posible darse cuenta a tiempo de un aviso que aparece de forma inesperada en la pantalla, lo que puede significar perder una oportunidad o un plazo importante. En el trabajo o el ámbito eduactivo, muchas veces es necesario pedirle a un compañero que describa una imagen o un grafico para poder tomar una decisión o seguir aprendiendo al mismo ritmo.

\subsubsection{Antecedentes y encuesta propia}

Se estableció que las personas ciegas enfrentan este problema al navegar la web. Sin embargo, al revisar el estado del arte no se encontraron estudios específicos que caracterizaran con suficiente detalle esa necesidad en este grupo, sobre todo porque ya existen soluciones tecnológicas que resuelven parte de esto, como por ejemplo los lectores de pantalla\footnote{Programas que traducen el contenido de una página web a voz sintetizada o a un dispositivo braille; se profundiza en su funcionamiento en el Capítulo 2.}. Ante la ausencia de antecedentes que caracterizaran esta necesidad con suficiente detalle, se diseñó y aplicó una encuesta propia con el fin de validar la problemática empíricamente antes de proponer una solución.

En este contexto, se elaboró el instrumento ``Encuesta sobre tecnologías para personas ciegas'', diseñado por el autor y validado previamente con Pedro Correa Maturana, director de la Unidad de Inclusión Laboral (INLAB) de la Fundación de Lucha contra la Retinitis Pigmentosa (FUNDALURP), organización dedicada a la rehabilitación de personas en situación de discapacidad visual. La encuesta se distribuyó mediante Google Forms por correo electrónico a personas asistidas por la fundación o vinculadas a ella, y se aplicó entre febrero y marzo de 2026, obteniéndose 9 respuestas. El detalle completo del instrumento —su estructura, tipos de pregunta y cómo se relacionan con la problemática— se presenta en el Anexo \ref{anexo:encuesta}.

El perfil de los encuestados muestra como condición más frecuente la retinitis pigmentaria con un 33\%, con niveles de discapacidad que van desde severo hasta ceguera total, y un manejo computacional autoreportado mayoritariamente entre básico e intermedio. El 78\% de los encuestados reportaron emplear un lector de pantalla; entre ellos, NVDA fue el más señalado como lector principal, seguido de VoiceOver y TalkBack, tal como muestra la Figura \ref{fig:lectorprincipal}. Ninguno reportó usar JAWS como lector principal, aunque más de la mitad de quienes usan un lector de pantalla (57\%) sí lo reconoció como una herramienta conocida.

La retinitis pigmentaria, condición más frecuente en la muestra, es una enfermedad hereditaria degenerativa: provoca una pérdida progresiva de la visión a lo largo de la vida, en lugar de estar presente desde el nacimiento \cite{natarajan2011retinitispigmentosa}. Esto es consistente con el resto de la muestra: Un 67\% de los encuestados adquirieron su discapacidad visual en algún momento de su vida, y un 33\% nacieron con ella. En la práctica, esto significa que la mayoría de los encuestados tuvo experiencia visual previa —incluyendo el uso de un computador y de sitios web antes de perder la visión—, por lo que sus respuestas reflejan en buena parte cómo alguien que ya conocía lo visual espera encontrarlo descrito, y no necesariamente cómo lo haría alguien que nunca tuvo esa referencia.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            ybar,
            width=10cm,
            height=6cm,
            ymin=0, ymax=7,
            ylabel={Frecuencia (n=7)},
            symbolic x coords={NVDA,VoiceOver,TalkBack},
            xtick=data,
            nodes near coords,
            bar width=25pt,
        ]
            \addplot coordinates {(NVDA,4) (VoiceOver,2) (TalkBack,1)};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{\label{fig:lectorprincipal} Lector de pantalla principal reportado por los encuestados que usan uno (n=7). Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}

Respecto de las dificultades reportadas al utilizar un lector de pantalla para navegar la web, entre los encuestados que usan uno, las más señaladas (71\% cada una) fueron los elementos estrictamente visuales que no pueden interpretarse (imágenes, gráficos), los \textit{pop-ups} o notificaciones que no se leen por falta de etiquetado \texttt{aria-label}, un orden de lectura ilógico que obliga a recorrer información irrelevante antes de llegar a la de interés, y los \textit{captchas} visuales. Con una frecuencia levemente menor (57\% cada una) les siguen los campos de escritura sin etiqueta, las imágenes informativas sin texto alternativo, y las instrucciones dadas en términos estrictamente visuales, tal como muestra la Figura \ref{fig:dificultades}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{0.97\textwidth}{!}{%
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            xbar,
            width=13cm,
            height=7cm,
            xmin=0, xmax=7,
            xlabel={Cantidad de respuestas},
            symbolic y coords={
                Instrucciones visuales,
                Imágenes sin alt,
                Campos sin etiqueta,
                Captchas visuales,
                Orden de lectura ilógico,
                Pop-ups sin aria-label,
                Elementos visuales
            },
            ytick=data,
            nodes near coords,
            bar width=18pt,
        ]
            \addplot coordinates {
                (4,Instrucciones visuales)
                (4,Imágenes sin alt)
                (4,Campos sin etiqueta)
                (5,Captchas visuales)
                (5,Orden de lectura ilógico)
                (5,Pop-ups sin aria-label)
                (5,Elementos visuales)
            };
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}%
    }
    \caption{\label{fig:dificultades} Dificultades reportadas al utilizar un lector de pantalla para navegar la web (n=7). Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}

En cuanto a las funcionalidades identificadas como las más necesitadas, se destacan dos empatadas en primer lugar (86\% cada una): describir e interpretar imágenes, fotografías y gráficos; y la navegación por voz hacia un objetivo concreto. Le sigue en tercer lugar (57\%), obtener un resumen del contenido principal del sitio que se está visitando, tal como muestra la Figura \ref{fig:funcionalidades}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{0.97\textwidth}{!}{%
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            xbar,
            width=11cm,
            height=5cm,
            xmin=0, xmax=7,
            xlabel={Cantidad de respuestas},
            symbolic y coords={Resumen del contenido,Navegación por voz a un objetivo,Describir e interpretar imágenes},
            ytick=data,
            nodes near coords,
            bar width=25pt,
            enlarge y limits=0.3,
        ]
            \addplot coordinates {(4,Resumen del contenido) (6,Navegación por voz a un objetivo) (6,Describir e interpretar imágenes)};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}%
    }
    \caption{\label{fig:funcionalidades} Funcionalidades identificadas como más necesitadas por los encuestados (n=7). Fuente: Elaboración propia.}
\end{figure}

\subsection{PROBLEMÁTICA TÉCNICA}

\subsubsection{Funcionamiento de los lectores de pantalla}

Actualmente, las personas con discapacidad visual navegan la web apoyándose en lectores de pantalla \cite{w3ctoolstechniques}, programas como JAWS, NVDA o VoiceOver que traducen el contenido de una página a voz sintetizada o a un dispositivo braille —un dispositivo físico con celdas que forman y deshacen caracteres en relieve mediante pines accionados electromecánicamente, y que se conecta al computador para ir mostrando en tiempo real, al tacto, el contenido que el lector de pantalla va comunicando—. Para saber qué comunicar, un lector de pantalla no percibe la página como lo haría una persona sin discapacidad visual. En vez de eso, consulta la API de accesibilidad del sistema operativo \cite{mdn2024accessibilitytree}, una interfaz que el propio navegador alimenta a partir del DOM (\textit{Document Object Model}): la estructura de nodos que el navegador construye desde el código HTML de la página en su parte estática inicial.

Ese DOM además tiene una dimensión programática, ya que JavaScript puede modificarlo en tiempo de ejecución, agregando, quitando o alterando nodos después de la carga inicial. A partir de ese DOM, el navegador deriva un árbol de accesibilidad: una representación paralela que expone únicamente los roles, nombres accesibles, estados y relaciones relevantes para una tecnología asistiva. Ese árbol se lo entrega al sistema operativo a través de esa misma API. Es el sistema operativo quien, a partir de ahí, pone ese árbol a disposición de cualquier tecnología asistiva que lo consulte, incluido el lector de pantalla. Es a ese árbol al que el lector de pantalla accede para elaborar lo que finalmente comunica al usuario, y su uso normal está vinculado al teclado: el recorrido secuencial mediante la tecla Tab es la base con la que un lector de pantalla permite explorar una página, sin depender del mouse.

Aparte de esto, los navegadores ofrecen la posibilidad de navegar por una página utilizando únicamente el teclado, lo cual es posible gracias al atributo \texttt{tabindex} y al orden del DOM. El recorrido secuencial mediante la tecla Tab lo controla el propio navegador para la navegación por teclado, en el orden del DOM o según el atributo \texttt{tabindex}, y no es exclusivo de los lectores de pantalla ni de los usuarios con discapacidad visual.

\subsubsection{Dependencia de la semántica: ARIA y contenido dinámico}

Buena parte de la información que un lector de pantalla puede comunicar depende de las etiquetas ARIA (\textit{Accessible Rich Internet Applications}): un conjunto de atributos que se agregan a los elementos del DOM para declarar roles, estados y relaciones que el HTML sin marcadores adicionales no permite describir por sí solo \cite{mdn2024aria}. Por ejemplo, una notificación emergente puede marcarse como una región viva (\texttt{aria-live}) para que el lector la anuncie apenas aparece. Cuando un sitio no declara estas etiquetas, el lector de pantalla no tiene forma de identificar ese contenido dinámico, aunque técnicamente sí forme parte del DOM.

\subsubsection{Límites del enfoque}

El límite de este enfoque está, entonces, en que depende por completo de que la página declare una semántica correcta y suficiente para cada elemento —ya sea mediante etiquetas HTML semánticas (por ejemplo \texttt{<article>} o \texttt{<dialog>}) o mediante ARIA. Los lectores de pantalla no interpretan información estrictamente visual: no describen imágenes, gráficos ni \textit{captchas}, y solo leen de forma confiable las notificaciones o \textit{pop-ups} que fueron etiquetados correctamente por quien construyó el sitio. Tampoco comprenden la estructura espacial de la interfaz (qué elemento está dónde y con qué propósito) más allá del orden en que fueron declarados. El usuario recibe así una representación incompleta de la página, que depende de decisiones de accesibilidad ajenas a su control. Para una persona con visión, en cambio, el uso de la interfaz es evidente y directo: percibe de un vistazo la totalidad de la página y su disposición espacial, sin depender de que un tercero haya declarado correctamente su semántica.

\subsubsection{Soluciones existentes y su insuficiencia}

Respecto de la competencia y soluciones existentes, las alternativas actuales resultan insuficientes frente a estas brechas de accesibilidad \cite{wcag22}. Los lectores de pantalla, por diseño, no cubren la interpretación visual; y si bien existen soluciones basadas en IA para solicitar descripciones de imagen, estas no están integradas dentro del flujo de navegación con lector de pantalla ni fueron pensadas específicamente para personas ciegas, por lo que solo resuelven el problema de forma parcial y bajo ciertas condiciones.

\subsection{OBJETIVOS Y ALCANCES}

Considerando la relevancia de que las personas con discapacidad visual puedan acceder de forma equitativa a las tecnologías de la información, se plantean a continuación los objetivos que guían el desarrollo del asistente de accesibilidad web propuesto en esta memoria.

\textbf{Objetivo general.} Desarrollar una herramienta denominada ``Relator de pantalla'', que permita acceder a información descriptiva de un sitio web mediante interacciones de pregunta y respuesta en lenguaje natural, y que trabaje en conjunto con el lector de pantalla que el usuario ya utiliza, funcionando junto a él sin reemplazarlo ni interferir en su operación.

\textbf{Objetivos específicos.}

\begin{itemize}
    \item[(a)] Implementar un prototipo funcional del relator de pantalla capaz de interpretar información visual y entregar descripciones auditivas.
    \item[(b)] Ajustar el comportamiento del sistema, mediante el afinamiento de sus instrucciones, para adaptarse de mejor forma a las necesidades específicas del usuario.
    \item[(c)] Empaquetar la solución para una disponibilización básica entre usuarios.
    \item[(d)] Validar la solución mediante pruebas con usuarios reales.
\end{itemize}

\textbf{Alcances.} Se espera que las personas ciegas puedan interactuar de forma más directa con el computador para acceder a información que el lector de pantalla actualmente no les puede proveer de forma nativa, facilitando el acceso a información visual de la pantalla mediante interacciones fáciles de utilizar para este grupo de usuarios.
