\secnumbersection{MARCO CONCEPTUAL}

\textcolor{pink}{Se debe describir la base conceptual o fundamentos en los que se basa tu memoria, es decir, todos los conceptos técnicos, metodologías, herramientas, etc. que están involucradas en la solución propuesta. En el fondo esta parte permite precisar y delimitar el problema, estableciendo definiciones para unificar conceptos y lenguaje y fijar relaciones con otros trabajos o soluciones encontradas por otros al mismo problema evitando así plagios o repetir errores ya conocidos o abordados por otros.}

\textcolor{pink}{En esta parte es importante relacionar estos conceptos con la memoria y es fundamental utilizar referencias bibliográficas (o de la web) recientes, por ejemplo \cite{gettelfinger2004will}.}

\subsection{LECTORES DE PANTALLA Y EL DOM}

Un lector de pantalla es un software de tecnología asistiva que convierte el contenido de una interfaz digital —texto, controles, imágenes con texto alternativo— en voz sintetizada o en salida braille, permitiendo a una persona con discapacidad visual acceder a esa información sin necesidad de verla \cite{w3ctoolstechniques}. Los más difundidos son JAWS, NVDA, Windows Narrator, VoiceOver y TalkBack.

El DOM (Document Object Model) es la representación estructurada del documento web: una jerarquía de nodos (elementos, atributos, texto) que el navegador construye a partir del código HTML de la página y sobre la que se puede consultar y operar mediante programación \cite{whatwgdom}. El navegador deriva del DOM un árbol de accesibilidad, una representación paralela y más acotada que expone únicamente los roles, nombres, estados y relaciones relevantes para una tecnología asistiva, a través de la API de accesibilidad del sistema operativo (por ejemplo, UI Automation en Windows o AXAPI en macOS). Es esa API la que el lector de pantalla consulta para construir lo que finalmente comunica al usuario.

Gran parte de esa semántica no está garantizada por el HTML nativo. El W3C define para ello dos estándares complementarios: las Pautas de Accesibilidad para el Contenido Web (WCAG), que establecen los criterios que debe cumplir un sitio para considerarse accesible \cite{wcag22}, y WAI-ARIA, un conjunto de atributos (roles, estados y propiedades \texttt{aria-*}) que permite declarar la semántica de elementos que no la tienen de forma nativa —por ejemplo, marcar una notificación emergente como una región viva (\texttt{aria-live}) para que se anuncie apenas aparece— \cite{waiaria2023}. El atributo \texttt{alt} de HTML, por su parte, es el mecanismo nativo para asociar un texto alternativo a una imagen; sin él, una imagen no tiene ninguna representación textual que el lector de pantalla pueda comunicar \cite{w3caltimages}.

El lector de pantalla permite al usuario recorrer \textbf{secuencialmente} los elementos interactuables de la página —cuadros de texto, menús desplegables, enlaces, botones—, uno tras otro, en el orden en que fueron declarados. Además de ese recorrido, ofrece ayudas de navegación que no existen sin él: una de las más usadas es el listado de enlaces, que presenta todos los enlaces de la página en una lista y permite saltar directamente al que se necesite.

La eficacia de este recorrido secuencial depende de la familiaridad previa del usuario con la estructura de la página: sobre un sitio ya explorado, permite ubicar rápidamente los elementos buscados; frente a un sitio nuevo, requiere recorrerlo y estudiarlo varias veces antes de poder anticipar su estructura.

\textcolor{red}{tabla: lectores de pantalla más usados (JAWS, NVDA, Narrator, VoiceOver, TalkBack) y su plataforma/sistema operativo asociado.}

\subsection{EXTENSIONES DE NAVEGADOR COMO CAPA INTERMEDIA}

Una extensión es un módulo de software que un usuario instala sobre su navegador para modificar o ampliar su comportamiento —por ejemplo, para bloquear anuncios, gestionar contraseñas o capturar información de una página—, sin ser una aplicación independiente ni una función nativa del propio navegador \cite{mdnwebextensions}.

Google Chrome fue el primer navegador en incorporar un sistema de extensiones basado enteramente en HTML, CSS y JavaScript, habilitado en su canal de desarrollo en 2009 y lanzado de forma pública junto a Chrome 4.0 en enero de 2010 \cite{chromeextensionshistory}. A partir de esa base, Mozilla adoptó en 2015 una API compatible para Firefox, bautizada WebExtensions, que buscaba convertirse en un estándar común entre navegadores. Aunque el intento de estandarización formal a través de un grupo de trabajo del W3C no llegó a concretarse, la popularidad de Chrome llevó a que el resto de los navegadores basados en Chromium (Edge, Opera) y, en menor medida, Firefox, convergieran hacia una API muy similar \cite{mdnwebextensions}. Pese a esa convergencia, las extensiones siguen siendo específicas de cada navegador: el código y el empaquetado de una extensión para Chrome no son directamente instalables en Firefox ni viceversa, aún cuando ambas compartan la mayoría de las llamadas de su API.

A nivel de capacidades, una extensión se ejecuta bajo un modelo de permisos explícitos declarados en un archivo de manifiesto: solo puede acceder a las páginas, pestañas o funciones del navegador (por ejemplo, la captura de pantalla de la pestaña activa) para las que fue autorizada, y se organiza mediante scripts de contenido —que se ejecutan en el contexto de la página visitada— y un script de fondo, que coordina la lógica de la extensión y sus comunicaciones con servicios externos. Ese modelo de permisos delimita tanto lo que la extensión puede automatizar dentro del navegador como lo que queda fuera de su alcance sin intervención directa del usuario o del sistema operativo.

Su naturaleza es de dependencia parcial: la extensión necesita que exista un sitio web y un lector de pantalla para tener sentido, pero tanto el sitio como el lector funcionan igual sin ella. Es decir, la extensión se suma al flujo existente sin reemplazar ninguna de sus partes.

\subsection{RECONOCIMIENTO Y SÍNTESIS DE VOZ (STT Y TTS)}

Para la entrada y la salida de datos del sistema se emplean, respectivamente, el reconocimiento y la síntesis de voz.

El reconocimiento automático del habla (automatic speech recognition, ASR; también conocido como speech to text, STT) es el proceso mediante el cual un sistema decodifica una señal de audio con voz humana y la transcribe a texto, típicamente combinando un modelo acústico —que traduce la señal a una secuencia probable de fonemas— y un modelo de lenguaje —que determina, a partir de esos fonemas, las palabras más probables— \cite{ibmasr}.

La síntesis de voz (text to speech, TTS) es el proceso inverso: toma una entrada textual y la convierte en audio hablado. Esa entrada no siempre es texto plano: estándares como SSML (Speech Synthesis Markup Language), del W3C, permiten anotar el texto con marcadores de énfasis, acento, velocidad o pausas, para un control más fino de cómo se pronuncia \cite{w3cssml}. A nivel de técnica, la síntesis de voz se ha resuelto históricamente de más de una forma: por concatenación de fragmentos de voz pregrabada, por síntesis paramétrica a partir de un modelo estadístico de la voz, y, más recientemente, mediante modelos neuronales generativos que producen la forma de onda directamente a partir de datos de entrenamiento \cite{tan2021neuraltts}. Lectores de pantalla como JAWS o NVDA no necesariamente implementan su propio motor de síntesis: en general, delegan la conversión final de texto a voz a un motor TTS del sistema operativo o a una voz de terceros instalada por el usuario, y lo que le corresponde al lector de pantalla es determinar qué texto de la interfaz enviar a ese motor.

\subsection{IA MULTIMODAL: MODELOS DE LENGUAJE VISUAL (VLM)}

Esta subsección introduce, en términos generales, la IA generativa, la IA multimodal y los modelos de lenguaje visual (VLM).

\subsubsection{IA generativa}

La IA generativa es un tipo de inteligencia artificial capaz de producir contenido nuevo —texto, imágenes u otro tipo de dato— a partir de patrones aprendidos de grandes volúmenes de datos, en lugar de limitarse a clasificar o predecir una etiqueta sobre datos ya existentes \cite{ibmgenpredictive}.

En el caso particular de los modelos de lenguaje, esa generación se implementa técnicamente como una predicción. Un modelo autoregresivo, como los que se basan en la arquitectura Transformer, no produce una respuesta completa de una sola vez: predice, token a token, cuál es la unidad de texto más probable dado todo lo que ha recibido y generado hasta ese momento, y repite ese proceso hasta completar la respuesta \cite{vaswani2017attention}. Es decir, ``generar'' contenido y ``predecir la palabra siguiente'' no son dos capacidades distintas, sino una relación de mecanismo a resultado: el modelo predice de forma iterativa, token a token, y esa cadena de predicciones es percibida por quien lo usa como la generación de una respuesta nueva.

\subsubsection{IA multimodal}

La IA multimodal corresponde a modelos capaces de procesar y/o producir información de más de un tipo de dato —texto, imágenes, audio o video— de forma conjunta, en lugar de limitarse a un único tipo de entrada o salida \cite{wu2023multimodalsurvey}. Dentro de esa familia se encuentran los modelos de lenguaje visual (VLM, vision language model), especializados en la interacción entre texto e imágenes: reciben como entrada una combinación de imagen(es) y texto, y devuelven una salida en texto, apoyándose en una representación interna que alinea los conceptos visuales de la imagen con los conceptos del lenguaje \cite{wu2023multimodalsurvey}.

\subsubsection{Inferencia en GPU}

La inferencia es el acto de usar un modelo de IA ya entrenado para obtener una salida a partir de una entrada nueva, a diferencia del entrenamiento, la etapa en la que el modelo ajusta sus parámetros internos a partir de datos de ejemplo \cite{cloudflareinference}. Ejecutar esa inferencia sobre un modelo de gran tamaño es, en sí mismo, un desafío computacional: un equipo de escritorio promedio no puede hacerlo, o al menos no en tiempos aceptables. Frente a esto existen dos caminos habituales, ambos con inconvenientes: los servicios de IA en línea corren sobre datacenters de gran escala y cobran por consulta; además, procesan los datos del usuario en infraestructura de terceros, sin garantías claras sobre su tratamiento.

En este contexto aparece el concepto de latencia: el tiempo de espera entre que se envía una consulta y se recibe la respuesta. La latencia es un factor crítico para la experiencia de uso y se retoma más adelante.

\textcolor{red}{tabla: comparación de alternativas de inferencia (local en equipo de escritorio / servicio en línea por consulta / equipo institucional con GPU) según costo, latencia y privacidad.}

\subsection{EVALUACIÓN AUTOMATIZADA DE VLMs}

Existe una gran oferta de modelos VLM open source, y distintos modelos entregan resultados diferentes para las mismas consultas. Por eso se propone automatizar su evaluación.

En principio se podría tomar un VLM, hacerle N preguntas y evaluar esas N respuestas. Pero para que el resultado sea confiable se necesita un N grande, y además se quiere probar varios modelos, con lo que la evaluación manual se vuelve una tarea repetitiva e inviable a mano.

\subsubsection{Rúbrica cualitativa}

Para asignar puntajes se establece el concepto de rúbrica, en este caso con una escala del 0 al 3. Es una escala de puntuación cualitativa: una respuesta de nivel 0 es directamente falsa o una alucinación, mientras que una de nivel 3 es lo más cercano a lo que respondería un ser humano. Estas rúbricas deben crearse a mano de forma obligatoria.

\subsubsection{LLM-as-judge}

Para evaluar las respuestas de un VLM se utiliza el paradigma ``LLM-as-a-judge'': un modelo LLM común (no multimodal) lee la respuesta del VLM, la compara con la rúbrica y le asigna el puntaje de forma cuantitativa, verificando si están presentes o ausentes los elementos específicos que la rúbrica exige para cada nivel.

\subsubsection{Judge evaluation}

Para confirmar que ese LLM evaluador funciona bien se aplica el concepto de ``judge evaluation'': un humano califica las respuestas de un VLM y luego se contrasta cuánto se acercan las notas del LLM a las del humano. Es una segunda capa de evaluación, destinada a comprobar que la ``regla'' con la que se mide al VLM está bien graduada.

Con la judge evaluation se cierra el ciclo: el humano evalúa al LLM, el LLM evalúa al VLM, y así se valida al VLM a partir del input humano.

Respecto de los sistemas estandarizados de evaluación de VLMs, ya existen herramientas y métricas destinadas a esta tarea. Un ejemplo es VLMEvalKit (open-compass): un toolkit open source de evaluación de modelos multimodales que unifica la evaluación de una gran cantidad de modelos sobre decenas de benchmarks con configuración mínima, automatizando la preparación de datos, la inferencia y el cálculo de métricas (e incluso usando un LLM como extractor de respuestas cuando la comparación exacta falla). Sin embargo, ninguna de estas herramientas está diseñada específicamente para la lectura de sitios web en el contexto de la discapacidad visual, que es el foco de este trabajo.

\textcolor{red}{fuente pendiente: citar VLMEvalKit (open-compass) — repositorio y paper arXiv 2407.11691. Considerar también mención a métricas generales tipo BLEURT o BERTScore como marco comparativo.}

\textcolor{red}{tabla/figura: esquema del pipeline de evaluación (VLM -> respuesta -> LLM-as-a-judge con rúbrica -> puntaje; y capa de judge evaluation con ground truth humano).}
