\secnumbersection{PROPUESTA DE SOLUCIÓN}

Se plantea desarrollar un sistema que, mediante un atajo de teclado, permita al usuario indicar qué necesita saber de la vista del navegador y reciba de vuelta una respuesta. Ese atajo lo captura una extensión de navegador, que envía al \textit{backend} del sistema una captura de la pantalla junto con la pregunta; este la procesa y retorna una respuesta en texto que, finalmente, es transformada a audio por el lector de pantalla del propio usuario.

Las secciones siguientes describen la arquitectura general del sistema, la extensión de navegador, el backend que procesa las consultas, la infraestructura sobre la que corre el modelo, y el proceso de selección del modelo VLM utilizado.

\subsection{ARQUITECTURA GENERAL DEL RELATOR DE PANTALLA}

La arquitectura implementada se compone de dos partes: la extensión de navegador, del lado del cliente, y el backend del sistema, que a su vez se compone de un servidor de gestión y un servidor de inferencia. La extensión captura la pantalla y recoge la pregunta del usuario; el servidor de gestión recibe esa solicitud y la reenvía al servidor de inferencia; el servidor de inferencia aloja el modelo VLM y devuelve el texto generado, que el servidor de gestión reenvía de vuelta a la extensión. Esa respuesta se apoya en la misma vía por la que el lector de pantalla ya comunica cualquier otro contenido de una página, es decir, en el DOM y en el árbol de accesibilidad que el navegador expone a través de la API de accesibilidad del sistema operativo.

El flujo inicia en la extensión de navegador, instalada en el navegador del propio usuario. Al presionar el atajo de teclado instalado, la extensión captura la pantalla —el \textit{viewport} visible o la página completa, según lo requiera el usuario— y recoge la pregunta del usuario, ya sea escrita o dictada por voz. Con ambos datos arma una solicitud HTTP hacia el servidor de gestión.

El servidor de gestión recibe esa solicitud y actúa como intermediario hacia el servidor de inferencia: reenvía la imagen y la pregunta mediante otra solicitud HTTP, agregando una llave de autenticación (\texttt{api\_key}) para acceder a dicho servidor.

El servidor de inferencia aloja el modelo VLM y es el punto del sistema donde ocurre el cómputo sobre la GPU. Procesa la imagen y la pregunta recibidas, y devuelve un JSON con el texto generado y algunas métricas de la ejecución.

Esa respuesta vuelve entonces al servidor de gestión, que la reenvía a la extensión como un JSON con el estado de la solicitud y el texto de respuesta (\texttt{response\_text}).

Al recibir ese texto la extensión lo inserta en el DOM de la página como una región viva (\texttt{aria-live}), tal como lo haría cualquier notificación dinámica del propio sitio.

Ese cambio en el DOM es recogido por el navegador, que deriva de él un árbol de accesibilidad actualizado y lo expone a través de la API de accesibilidad del sistema operativo.

Finalmente, es el propio lector de pantalla del usuario —externo al sistema, sea cual sea el que tenga instalado— quien consulta esa API y anuncia el contenido de la región viva, tal como anunciaría cualquier otro cambio dinámico de una página web.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    font=\footnotesize,
    box/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=0.9cm, text width=3.1cm, fill=blue!8},
    ext/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=0.9cm, text width=3.1cm, fill=yellow!15},
    dom/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=0.8cm, text width=3.1cm, fill=green!10},
    lector/.style={draw, dashed, rounded corners, align=center, minimum height=0.8cm, text width=3.1cm, fill=gray!8},
    container/.style={draw, dashed, inner sep=10pt, label={above:\textbf{#1}}},
    arr/.style={-{Stealth[length=2mm]}, thin},
    node distance=6mm and 12mm
]
    % --- Equipo del usuario ---
    \node[ext] (extension) {Extensión de navegador\\(captura + pregunta)};
    \node[dom, below=of extension] (dom) {Navegador\\(DOM, región \textit{aria-live})};
    \node[dom, below=of dom] (arbol) {Árbol de accesibilidad};
    \node[dom, below=of arbol] (so) {Sistema operativo\\(API de accesibilidad)};
    \node[lector, below=of so] (lector) {Lector de pantalla\\\footnotesize(externo, del usuario)};

    % --- Servidor de gestión (a la derecha, misma altura que la extensión) ---
    \node[box, right=of extension, xshift=2.4cm] (gestion) {Servidor de gestión\\(Python, FastAPI)};

    % --- Servidor de inferencia (debajo del servidor de gestión) ---
    \node[box, below=of gestion, yshift=-2.3cm, fill=orange!12] (inferencia) {Servidor de inferencia\\(modelo VLM, GPU)};

    % Contenedores
    \node[container={Navegador del usuario}, fit=(extension)(dom)(arbol), inner sep=8pt] (contnavegador) {};
    \node[container={Equipo del usuario (cliente)}, fit=(contnavegador)(so)(lector), inner sep=20pt] {};
    \node[container={Servidor de gestión}, fit=(gestion), inner sep=8pt] (contgestion) {};
    \node[container={Servidor de inferencia (\textit{albert}, GPU)}, fit=(inferencia), inner xsep=20pt, inner ysep=8pt] (continferencia) {};
    \node[container={Backend}, fit=(contgestion)(continferencia), inner sep=20pt] {};

    % Flujo cliente <-> gestión (horizontal, arriba)
    \draw[arr] ([yshift=2mm]extension.east) -- node[above]{captura + pregunta} ([yshift=2mm]gestion.west);
    \draw[arr] ([yshift=-6mm]gestion.west) -- node[below]{\texttt{response\_text}} ([yshift=-6mm]extension.east);

    % Flujo gestión <-> inferencia (vertical, con espacio a los lados para las etiquetas)
    \draw[arr] ([xshift=-8mm]gestion.south) -- node[left]{+ \texttt{api\_key}} ([xshift=-8mm]inferencia.north);
    \draw[arr] ([xshift=8mm]inferencia.north) -- node[right]{texto generado} ([xshift=8mm]gestion.south);

    % Flujo dentro del cliente
    \draw[arr] (extension) -- (dom);
    \draw[arr] (dom) -- (arbol);
    \draw[arr] (arbol) -- (so);
    \draw[arr] (so) -- (lector);
\end{tikzpicture}
\caption{\label{fig:arquitectura} Arquitectura general del relator de pantalla.} Fuente: Elaboración propia.
\end{figure}

El flujo completo, desde que se inicia la solicitud hasta que se obtiene la respuesta, queda entonces de la siguiente forma:

\begin{enumerate}
    \item El usuario presiona el atajo de teclado y formula su pregunta —por texto o por voz— a la extensión de navegador.
    \item La extensión captura la pantalla y envía la captura junto con la pregunta al servidor de gestión.
    \item El servidor de gestión reenvía la captura y la pregunta al servidor de inferencia.
    \item El servidor de inferencia procesa la consulta y devuelve el texto generado al servidor de gestión.
    \item El servidor de gestión devuelve ese texto a la extensión.
    \item La extensión inserta el texto de respuesta en el DOM de la página, como una región viva (\texttt{aria-live}).
    \item El navegador deriva del DOM actualizado un árbol de accesibilidad y lo expone a través de la API de accesibilidad del sistema operativo.
    \item El lector de pantalla del usuario consulta esa API, detecta la región viva y la anuncia, completando así el ciclo iniciado por la pregunta.
\end{enumerate}

\subsection{EXTENSIÓN DE NAVEGADOR}

Se desarrolló una extensión diseñada para el navegador basado en Chromium Google Chrome, que captura el \textit{viewport} visible o la página completa mediante atajos de teclado configurables por el usuario.

\subsubsection{\textit{Scroll \& stitch}}

Para la captura de página completa se aplica una lógica de \textit{scroll \& stitch}: se congelan los elementos dinámicos del sitio y se aplica un desplazamiento (\textit{scroll}) continuo a lo largo de la página, tomando una captura parcial en cada tramo recorrido y uniéndolas luego (\textit{stitch}) en una sola imagen. Esto entrega la perspectiva actual del sitio. El tiempo de espera al sacar una captura mediante esta lógica aumenta proporcionalmente al largo (vertical) del sitio.

\subsubsection{Formato de salida de la imagen}

El \textit{output} de las imágenes es convertido a formato de cadena de texto \textit{(base64)} para enviarlo por HTTP al servidor de gestión. Por tanto, el servidor de gestión la recibe como parte de una solicitud \texttt{multipart/form-data} enviada mediante \texttt{HTTP POST}, junto con la pregunta, el identificador de sesión y la llave de autenticación (ver Figura \ref{fig:arquitectura}).

\subsection{INTERACCIÓN CON EL USUARIO}

Además de capturar la pantalla, la extensión es responsable de la modalidad de interacción con el usuario, es decir, de si la consulta se hace por texto o por voz. Esta responsabilidad es exclusiva de la extensión: es irrelevante para el servidor de gestión si el origen de la pregunta es escrita o hablada, dado que en ambos casos recibe únicamente texto.

\subsubsection{Interacción sin síntesis de voz}

En su forma más básica, la extensión muestra un cuadro de texto donde el usuario escribe la pregunta, la envía al servidor de gestión, y recibe la respuesta también como texto, mostrada en un \textit{pop-up}. No hay reconocimiento ni síntesis de voz involucrados en ningún punto de esta interacción: tanto la pregunta como la respuesta quedan sobre la pantalla en forma de texto. Esta es la modalidad más simple de mantener y depurar para los procesos de desarrollo o mantenimiento, pues no otorga valor alguno a una persona ciega.

\subsubsection{Interacción con síntesis de voz}

En su forma completa, la extensión incorpora reconocimiento de voz para la pregunta ―mediante la Web Speech API de Google, que procesa el audio localmente―, y la respuesta se comunica mediante audio a través del lector de pantalla del usuario. El usuario puede, sin embargo, optar por escribir la pregunta en lugar de decirla en voz alta y aun así recibir la respuesta hablada; esta flexibilidad importa para quienes prefieren escribir sus consultas, ya que dejar de escribir para hablarle al computador a mitad de una sesión puede romper el flujo habitual de trabajo del usuario.

\subsection{SERVIDOR DE GESTIÓN}

El servidor de gestión está implementado en Python con FastAPI y se ejecuta en infraestructura propia, separada tanto del equipo del usuario como del servidor de inferencia. Su responsabilidad se limita a orquestar la comunicación entre la extensión y el servidor de inferencia.

Esta separación —extensión del lado del cliente, y servidor de gestión y servidor de inferencia dentro del backend— establece al sistema como una arquitectura distribuida, donde a cada componente se le entrega únicamente el acceso que necesita para cumplir su función. Para el cliente, sin embargo, el backend se percibe y opera como una única unidad: la extensión no necesita conocer ni distinguir sus partes internas para obtener una respuesta. Al cliente (la extensión) no se le entrega ningún acceso directo al servidor de inferencia: la llave de autenticación (\texttt{api\_key}) que da acceso a dicho servidor se mantiene únicamente en el servidor de gestión, un entorno que el usuario no puede inspeccionar. Si esa llave se incluyera en el código de la extensión, cualquier persona con acceso al navegador podría extraerla y utilizarla sin autorización, dado que el código de una extensión es, en la práctica, público para quien la instala.

Esa misma separación desacopla, además, a la extensión de los detalles concretos del servidor de inferencia —su dirección, su disponibilidad, o el modelo VLM que corre en un momento dado—, de modo que ese servidor puede reemplazarse, reconfigurarse o escalar sin requerir cambios en la extensión ya distribuida a los usuarios.

\subsection{INFRAESTRUCTURA Y SERVIDOR \textit{ALBERT}}

La infraestructura de ejecución del proyecto contempla tres partes: los equipos de los usuarios, el servidor de gestión, y el servidor de inferencia con GPU.

Del lado del usuario, basta un equipo con un navegador basado en Chromium; el sistema operativo puede ser Windows, macOS, Linux o cualquiera compatible con dichos navegadores.

Para la inferencia se utilizó ``\textit{albert}'', una máquina del laboratorio de \textit{data science} de la UTFSM que cuenta con una tarjeta gráfica NVIDIA A40 con 48 GB de VRAM, capaz de correr modelos VLM de alta cantidad de parámetros. Se accede a \textit{albert} vía \textit{jump host} desde el servidor de gestión para enviar las consultas mediante conexión SSH, proceso que se automatiza a través de un túnel SSH.

\subsubsection{Decisión de infraestructura}

Al determinar la arquitectura de inferencia se analizaron tres formas de resolverla: usar una API o una IA ya empaquetada de un tercero, levantar un servidor en terceros (en la nube), o utilizar un servidor institucional. Se optó por un servidor institucional, ya que permite controlar tanto el modelo utilizado como la infraestructura sobre la que corre, sin depender de las condiciones de un tercero ni de los costos por consulta de un servicio en línea.

Antes de llegar al servidor local dedicado, se evaluaron progresivamente otras tres alternativas para ejecutar un modelo VLM acotado. Las cuatro pruebas en total ―local, nube propia, nube colab y institucional― se ejecutaron sobre la misma consulta ya validada anteriormente como factible para el modelo de prueba, repetida 5 veces sobre cada entorno, para promediar el tiempo de respuesta (ver Tabla \ref{table:entornosinferencia}).

El tiempo de respuesta deseado para estas pruebas se fijó en no más de 10 segundos por consulta: ese es, según la literatura de interacción humano-computador, el límite bajo el cual un usuario se mantiene atento al diálogo con el sistema sin distraerse con otra tarea, en particular cuando percibe que la información solicitada es valiosa \cite{nielsen1993responsetimes}. Este es el concepto de latencia (tiempo de espera por consulta) introducido en el Capítulo 2, aplicado aquí como requisito operativo concreto del sistema.

La primera prueba se realizó en el equipo de desarrollo local, apoyándose únicamente en su CPU, ya que esta no contaba con una GPU compatible con los modelos evaluados. El promedio resultante fue de aproximadamente 34 minutos por consulta, un tiempo muy por sobre lo aceptable para una interacción en tiempo real.

A fin de disminuir el tiempo de respuesta se repitió la misma prueba en una instancia en la nube con una CPU más potente. El promedio de tiempo empleado por consulta bajó a 12 minutos: una mejora respecto del equipo local, pero aún claramente insuficiente.

Se probó entonces con una sesión de Google Colaboratory, esta vez aprovechando una GPU NVIDIA T4. El promedio bajó drásticamente a aproximadamente 1 minuto por consulta, confirmando que la variable relevante era el uso de GPU y no las mejoras incrementales de CPU.

Finalmente, al tener acceso a \textit{albert} y su GPU NVIDIA A40, el promedio se redujo a aproximadamente 10 segundos por consulta.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{\label{table:entornosinferencia} Comparación de los entornos de inferencia probados.} Fuente: Elaboración propia, promedio de 5 ejecuciones de la misma consulta por entorno.
    \begin{tabular}{|p{2.6cm}|p{2.3cm}|p{4.8cm}|p{1.8cm}|p{2cm}|}
        \hline
        \textbf{Entorno} & \textbf{Hardware de ejecución} & \textbf{Especificaciones} & \textbf{RAM [GB]} & \textbf{Tiempo promedio [s]} \\
        \hline
        Equipo de desarrollo local & CPU & AMD Ryzen 5 2600 (6 núcleos / 12 hilos, 3,4―3,9 GHz, arquitectura Zen+) & 16 & 1827 \\
        \hline
        AWS EC2 g4dn.xlarge & CPU & Intel Xeon Platinum 8259CL ``Cascade Lake'' (4 vCPU, 2,5 GHz) & 16  & 729 \\
        \hline
        Google Colaboratory & GPU & NVIDIA T4, 16 GB VRAM & \textasciitilde{}12 & 57 \\
        \hline
        \textit{albert} (laboratorio de \textit{data science}, DI) & GPU & NVIDIA A40, 48 GB VRAM & 62 & 10 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

El resultado de \textit{albert} (\textasciitilde{}10 s) cumple el objetivo de latencia establecido previamente, muy por debajo de las alternativas basadas en CPU y superando también a Google Colaboratory. Bajo ese criterio de latencia —sumado a razones de costo, al evitar el pago recurrente por un servicio de nube externo, y de seguridad de la información, al mantener las capturas de pantalla y las consultas de los usuarios dentro de infraestructura propia sin depender de terceros— se eligió a \textit{albert} como servidor de inferencia definitivo para el proyecto.

\subsection{\textit{BENCHMARK} DE MODELOS VLM}
\label{sec:benchmark}

Se realizó un procedimiento de \textit{benchmarking} para seleccionar el VLM más adecuado para la tarea de analizar sitios web con perspectiva de accesibilidad, evaluando del punto de vista de sitios reales.

\subsubsection{Sitios y preguntas}

Se seleccionó un conjunto de 10 sitios web en 5 categorías:

\begin{itemize}
    \item Instituciones educacionales: \href{https://www.usm.cl}{USM}, \href{https://www.uchile.cl}{UCH}.
    \item Organizaciones estatales: \href{https://www.sii.cl}{SII}, \href{https://www.senadis.gob.cl}{SENADIS}.
    \item Sitios de \textit{e-commerce}: \href{https://www.falabella.com/falabella-cl}{Falabella}, \href{https://www.mercadolibre.cl}{Mercado Libre}.
    \item Venta de entradas a eventos: \href{https://www.ticketmaster.cl}{Ticketmaster}, \href{https://www.ticketplus.cl}{Ticketplus}.
    \item Foros y comunidades: \href{https://www.reddit.com}{Reddit}, \href{https://9gag.com}{9gag}.
\end{itemize}

Para cada categoría se escribieron 3 preguntas generales, aplicables a todos los sitios que la componen, y para cada sitio se escribieron además 3 preguntas específicas, sumando un total de 6 preguntas por sitio. Considerando los 10 sitios del conjunto, esto da como resultado 60 preguntas evaluadas por cada modelo.

\subsubsection{Rúbrica de evaluación}

Se escribieron rúbricas con puntajes del 0 al 3 según qué tanto se acerca la respuesta a la de un ser humano. La rúbrica prioriza que el dato, elemento o texto puntual solicitado sea correcto y preciso, más que la redacción con la que se presente el resto de la respuesta: si la pregunta exige extraer un texto específico del sitio (por ejemplo, el rótulo exacto de un botón), ese texto debe reproducirse tal cual aparece; para el resto de los casos, basta con que el valor o elemento identificado sea el correcto, aunque se describa con palabras distintas. Un lenguaje condicional o ambiguo sobre la información principal solicitada —por ejemplo, señalar que algo ``probablemente'' se encuentra en cierto lugar— se penaliza como si no se hubiera identificado en absoluto. La verbosidad es otro criterio aplicado: no se mejora el puntaje de una respuesta solo por ser extensa. Los cuatro niveles son:

\begin{itemize}
    \item \textbf{0 ― Alucinación o falsedad.} Se selecciona cuando la respuesta alucina contenido que no existe en ningún lugar de la captura, entrega información falsa respecto de lo que esta efectivamente muestra, o se limita a responder a partir del conocimiento previo o general del modelo en lugar de referirse a lo que la imagen realmente contiene, sin importar cuán coherente o segura suene. Por ejemplo, describir un elemento, un precio o una sección típica de ese tipo de sitio sin que la imagen lo confirme en absoluto.
    \item \textbf{1 ― Parcial.} Se selecciona cuando la respuesta sí ubica correctamente, dentro de la propia captura, el elemento o la sección donde se encuentra la información solicitada, pero no logra extraer el texto o el detalle exacto que contiene. Por ejemplo, señalar acertadamente en qué parte de la página se ubica un botón o un bloque de texto, sin poder transcribir su contenido literal.
    \item \textbf{2 ― Correcta pero incompleta.} Se selecciona cuando la respuesta identifica correctamente la información pedida, pero omite parte de ella o la generaliza en lugar de extraerla en su totalidad. Por ejemplo, mencionar que existe un listado de opciones u elementos relevantes sin enumerarlos todos.
    \item \textbf{3 ― Exacta.} Se selecciona cuando la respuesta extrae la información pedida de forma literal y completa, sin agregar ni omitir contenido. Por ejemplo, citar textualmente una cifra o un texto exactamente como aparece en el sitio, sin parafrasear ni omitir parte de él.
\end{itemize}

\subsubsection{Selección del juez}

Antes de seguir avanzando en la selección del VLM del sistema, es necesario dar un paso intermedio: seleccionar y calibrar el LLM que actuará como juez automatizado de las respuestas de esos VLM candidatos, siguiendo el esquema de \textit{LLM-as-a-judge-evaluation} descrito en el Capítulo 2. Este paso trabaja únicamente con LLM de texto, no con VLM: el juez nunca ve las capturas de pantalla, solo evalúa por escrito qué tan bien responde cada candidato a VLM frente a la pregunta y la rúbrica.

Para calibrar y comparar los candidatos a juez fue necesario, primero, contar con un conjunto de respuestas de referencia evaluadas por un criterio humano, contra el cual medir qué tan bien cada candidato reproducía ese criterio. Con ese fin se construyó un \textit{set} de 40 respuestas de VLM —ya generadas previamente durante el descarte preliminar de modelos candidatos—, evaluadas manualmente por el propio autor y compuesto deliberadamente por 10 respuestas para cada uno de los 4 niveles de la rúbrica (0 a 3) definida en la sección anterior. Este balance por nivel busca que el set de referencia no favorezca a un candidato que acierte mejor en un nivel particular —por ejemplo, si predominaran las respuestas de nivel 3—, permitiendo medir la capacidad de cada candidato para distinguir los 4 niveles de la rúbrica de forma pareja. Sobre este mismo \textit{set} de 40 respuestas se evaluó tanto el descarte preliminar como la calibración final de los candidatos a juez, descritos a continuación.

Antes de definir los candidatos finales a juez, se probaron preliminarmente otros seis modelos —Llama 3.1 8B, Ministral 8B, Phi-4-mini, Qwen3-14B (con y sin razonamiento) y Qwen3-32B— contra ese mismo \textit{set} de 40 respuestas, con una versión temprana y no iterada del \textit{prompt}. Su \textit{exact match} fue consistentemente bajo, entre 30\% y 47,5\% (ver Tabla \ref{table:juecescandidatos}), por lo que se descartaron en esta etapa temprana sin continuar su calibración.

Antes de comparar el desempeño de los candidatos restantes, era necesario asegurar que cada uno evaluara de la mejor forma posible las respuestas de los modelos VLM. Para eso se decidió someter el \textit{prompt} de cada candidato a un proceso de mejora continua, orientado a maximizar su \textit{exact match}: es decir, a sacarle el mejor provecho posible a las capacidades de los modelos que ya mostraban buenos resultados, antes de comparar entre ellos cuál sería el juez definitivo.

Este proceso se automatizó de la siguiente forma:

\begin{itemize}
    \item Se ejecutaba una prueba con la versión vigente del \textit{prompt} sobre todos los modelos candidatos a juez.
    \item Se revisaban los resultados para identificar los mejores modelos y las preguntas concretas en las que el juez fallaba al evaluarlos.
    \item En base a esas fallas, se agregaban reglas específicas al \textit{prompt} para corregirlas. Por ejemplo, si se detectaba que el juez fallaba al validar la extracción de datos exactos, se añadía una regla puntual para evitar ese tipo de error desde la siguiente versión del \textit{prompt}. Entre estas mejoras se estableció también una estructura explícita de actor, tarea, formato de salida y restricciones para el \textit{prompt}, en lugar de instrucciones sueltas.
    \item Este ciclo se repetía de forma iterativa, generando una nueva versión del \textit{prompt} en cada pasada.
\end{itemize}

Este proceso se automatizó mediante una IA que leía los resultados de cada iteración e inyectaba directamente las mejoras correspondientes al \textit{prompt} siguiente.

Este proceso de mejora continua se aplicó en paralelo sobre los tres candidatos —gemma3-27b (variante cuantizada de 27 mil millones de parámetros), gemma-3-12b y MPrometheus-14B— a lo largo de 23 versiones de \textit{prompt} (v1 a v23; el detalle completo de cada versión se presenta en el Anexo \ref{anexo:promptsjuez}).

La versión 9 fue la mejor para gemma3-27b, alcanzando un 72,5\% de \textit{exact match} gracias a una regla que distingue si el lenguaje condicional de una respuesta (``probablemente...'') afecta la información principal solicitada o solo un detalle secundario.

Aplicando a cada candidato su mejor versión de \textit{prompt} alcanzada mediante este proceso, se comparó su desempeño contra el mismo \textit{set} de 40 respuestas de referencia: el porcentaje de \textit{exact match} (que el LLM asigne exactamente el mismo puntaje que el humano) y el error absoluto medio (MAE) ―métrica que calcula la distancia promedio entre los valores reales y las predicciones de un modelo― de esos puntajes respecto de los del humano. Gracias a ese proceso de mejora continua, gemma3-27b obtuvo el mejor resultado del grupo y fue elegido como juez definitivo (ver Tabla \ref{table:juecescandidatos}).

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{\label{table:juecescandidatos} Comparación de los modelos LLM probados como candidatos a juez, incluyendo el descarte preliminar y los tres candidatos evaluados formalmente. Todos los puntajes corresponden al mismo \textit{set} de 40 respuestas evaluadas por un humano.} Fuente: Elaboración propia.
    \begin{tabular}{|p{4cm}|p{3.3cm}|p{3.2cm}|p{2cm}|}
        \hline
        \textbf{Modelo} & \textbf{Etapa} & \textbf{Exact match} & \textbf{MAE} \\
        \hline
        Qwen3-32B & Descarte preliminar & 30,0\% (12/40) & 1,425 \\
        \hline
        Qwen3-14B (razonamiento) & Descarte preliminar & 35,0\% (14/40) & 1,200 \\
        \hline
        Llama 3.1 8B & Descarte preliminar & 40,0\% (16/40) & 0,900 \\
        \hline
        Phi-4-mini & Descarte preliminar & 40,0\% (16/40) & 1,075 \\
        \hline
        Qwen3-14B & Descarte preliminar & 40,0\% (16/40) & 0,725 \\
        \hline
        Ministral 8B & Descarte preliminar & 47,5\% (19/40) & 0,775 \\
        \hline
        MPrometheus-14B & Candidato final & 57,5\% (23/40) & 0,550 \\
        \hline
        gemma-3-12b & Candidato final & 62,5\% (25/40) & 0,575 \\
        \hline
        gemma3-27b & Candidato final & \textbf{72,5\% (29/40) ― seleccionado} & 0,450 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Una revisión posterior, ya con gemma3-27b elegido como juez, detectó que parte de ese resultado se debía a un sesgo de contexto: los ejemplos didácticos del \textit{prompt} v9 usaban dominios que calcaban preguntas reales del conjunto de prueba (carrito de compras, acceso a una cuenta, ofertas del día), lo que podía inflar el acuerdo con el humano por memorización de dominio en lugar de por reglas generalizables.

Se dedicó entonces una nueva serie de versiones (v14 a v23) a reescribir todos los ejemplos hacia dominios neutros, sin ningún solapamiento con las preguntas reales; el resultado cayó primero y se fue recuperando hasta empatar el récord histórico en la versión 20 (72,5\%), esta vez mediante reglas generalizables. Al comparar el MAE de ambas versiones empatadas, la v9 resultó levemente mejor (0,450 frente a 0,475 de la v20). A pesar de esto, se eligio la versión 20 como la definitiva, ya que su desempeño es más robusto y generalizable, y no depende de un sesgo de contexto que podría no repetirse en otros conjuntos de prueba.

A lo largo de las 23 versiones de \textit{prompt} probadas, el \textit{exact match} nunca se acercó al 100\%, estancándose en un 72,5\%; se interpreta este resultado como el máximo potencial alcanzado por esta implementación particular del juez, sin que esto implique que un \textit{exact match} superior sea inalcanzable en términos absolutos. 

\subsubsection{Modelos evaluados}

Se evaluó un universo de 20 modelos VLM candidatos mediante el \textit{benchmark} sobre el conjunto completo de 60 preguntas, en orden creciente de puntaje (ver Tabla \ref{table:modelosvlm}).

\begin{longtable}{|p{3.6cm}|p{2.2cm}|p{3.6cm}|p{3.2cm}|}
    \caption{\label{table:modelosvlm}Modelos VLM candidatos evaluados sobre el conjunto completo de preguntas. Fuente: Elaboración propia.} \\
    \hline
    \textbf{Modelo} & \textbf{VRAM aprox.} & \textbf{Puntaje} & \textbf{Evaluación humana} \\
    \hline
    \endfirsthead
    \hline
    \textbf{Modelo} & \textbf{VRAM aprox.} & \textbf{Puntaje} & \textbf{Evaluación humana} \\
    \hline
    \endhead
    InternVL3-1B & \textasciitilde{}2 GB & 92/180 (51,11\%) & N/A \\
    \hline
    MiniCPM-Llama3-V-2.5 & \textasciitilde{}17 GB & 94/180 (52,22\%) & N/A \\
    \hline
    InternVL3-2B & \textasciitilde{}4 GB & 101/180 (56\%) & N/A \\
    \hline
    InternVL3.5-1B & \textasciitilde{}2 GB & 101/180 (56,11\%) & N/A \\
    \hline
    MiniCPM-V-4.6 & \textasciitilde{}17 GB & 110/180 (61,11\%) & N/A \\
    \hline
    Qwen2-VL-2B & \textasciitilde{}4 GB & 113/180 (62,78\%) & N/A \\
    \hline
    InternVL3-14B & \textasciitilde{}33 GB & 118/180 (66\%) & N/A \\
    \hline
    MiniCPM-V-4 & \textasciitilde{}17 GB & 119/180 (66,11\%) & N/A \\
    \hline
    Qwen3-VL-2B & \textasciitilde{}4 GB & 125/180 (69,44\%) & N/A \\
    \hline
    InternVL3.5-2B & \textasciitilde{}4 GB & 126/180 (70,00\%) & N/A \\
    \hline
    InternVL3.5-4B & \textasciitilde{}8 GB & 131/180 (72,78\%) & N/A \\
    \hline
    MiniCPM-V-4.5 & \textasciitilde{}17 GB & 131/180 (73\%) & N/A \\
    \hline
    Qwen2.5-VL-3B & \textasciitilde{}6 GB & 132/180 (73,33\%) & N/A \\
    \hline
    InternVL3.5-14B & \textasciitilde{}28 GB & 135/180 (75,00\%) & N/A \\
    \hline
    InternVL3-8B & \textasciitilde{}16 GB & 137/180 (76,11\%) & N/A \\
    \hline
    InternVL3.5-8B & \textasciitilde{}16 GB & 139/180 (77,22\%) & 132/180 (73,33\%)\\
    \hline
    Qwen2.5-VL-7B & \textasciitilde{}14 GB & 144/180 (80\%) & 133/180 (73,89\%)\\
    \hline
    Qwen2-VL-7B & \textasciitilde{}16 GB & 144/180 (80,00\%) & 139/180 (77,22\%)\\
    \hline
    Qwen3-VL-4B & \textasciitilde{}8 GB & 150/180 (83\%) & 144/180 (80\%)\\
    \hline
    Qwen3-VL-8B & \textasciitilde{}18 GB & \textbf{166/180 (92,22\%) ― seleccionado} & \textbf{155/180 (86,11\%)}\\
    \hline
\end{longtable}

Qwen3-VL-8B obtuvo el mejor resultado del grupo y fue el modelo seleccionado para el prototipo del relator de pantalla.

\subsubsection{Resultado de la selección}

El filtro por la etiqueta \textit{image-text-to-text} en Hugging Face —la clasificación estándar para modelos VLM— arroja más de 30.000 modelos disponibles públicamente \cite{huggingface2026imagetexttotext}, un universo sobre el cual una revisión manual completa sería inviable. De ese universo se acotó a 20 modelos VLM candidatos mediante el \textit{benchmark} (ver Tabla \ref{table:modelosvlm}) y, de estos, a los 5 de mejor puntaje. Tras una revisión manual de esos 5 finalistas, se eligió Qwen3-VL-8B.
