\secnumbersection{VALIDACIÓN DE LA SOLUCIÓN}

\subsection{ENFOQUE DE LA VALIDACIÓN}

La validación de este trabajo combina dos ejes complementarios. El primero consiste en un conjunto de métricas técnicas, calculadas directamente por el autor sobre el sistema construido: la exactitud del reconocimiento de voz (STT), la latencia del servidor de gestión, la latencia de captura de pantalla y la pertinencia de las respuestas entregadas por el modelo. El segundo consiste en pruebas con usuarios reales con discapacidad visual: se presenta el sistema al usuario, este intenta un conjunto de tareas reales de interpretación de imágenes en sitios web integradas a su flujo de trabajo habitual con su lector de pantalla, y valora cada interacción.

\subsection{MÉTRICAS TÉCNICAS}

Estas métricas se calculan directamente por el autor sobre el funcionamiento del sistema, sin depender de la evaluación de terceros ni de la opinión de los usuarios.

\subsubsection{Exactitud del reconocimiento de voz (STT)}

Se mide sobre un conjunto de N palabras habladas, contabilizando cuántas de ellas fueron transcritas incorrectamente por el motor de STT utilizado por la extensión (Web Speech API, español). La prueba se realizó sobre 10 frases representativas de las preguntas generales del \textit{benchmark} (ver Capítulo 3), leídas en voz alta por 5 personas distintas, cada una con un tono natural, sin exagerar la pronunciación ni hacer pausas prolongadas, tal como se hablaría en una conversación cotidiana; el registro completo de cada frase y su transcripción, por persona, se presenta en el Anexo \ref{anexo:stt}.

Sobre un total de N=855 palabras (171 palabras por cada una de las 5 personas), 42 fueron transcritas incorrectamente, lo que da una tasa de error de 4,91\%. Las palabras erróneas se concentran en cuatro tipos de falla:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Concordancia gramatical (número o persona).} La palabra reconocida es correcta en significado general pero cambia de número o persona respecto de la original -- por ejemplo, ``debo'' transcrito como ``debe'', ``tienen'' como ``tiene'', o ``las herramientas'' como ``la herramienta''.
    \item \textbf{Confusión de palabras funcionales cortas.} Preposiciones y conectores de una o dos sílabas, acústicamente breves, se confunden con otros de sonido similar -- por ejemplo, ``de haber'' transcrito como ``a ver'', o ``o'' como ``de'' o ``la''.
    \item \textbf{Vocabulario poco frecuente sustituido por palabras más comunes.} La palabra ``interactuables'' -poco frecuente en el uso cotidiano- fue transcrita como ``intelectual de'', reemplazándola por palabras más comunes y fonéticamente parecidas.
    \item \textbf{Fusión fonética de palabras.} Dos palabras contiguas de sonido parecido se fusionan en una sola -- por ejemplo, ``bloques o'' como ``bloqueos''.
\end{itemize}

Ninguna de las 50 lecturas (10 frases por cada una de las 5 personas) quedó sin reconocer ni requirió reintentarse por falta de detección de voz. En ningún caso el error cambia el sentido general de la pregunta al punto de hacerla ininteligible; los errores observados son consistentes con limitaciones conocidas de los motores de STT comerciales frente a vocabulario técnico o poco frecuente, más que con una falla del mecanismo en sí.

\subsubsection{Latencia de captura}

Se observa los tiempos que toma la extensión en capturar el \textit{viewport} visible de la pantalla y al tiempo que toma capturar la página completa mediante el mecanismo de \textit{scroll \& stitch} para multiples pruebas con diferentes paginas de diferentes tamaños (ver Capítulo 3).

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{\label{table:latenciacaptura} Latencia de captura de \textit{viewport} vs. página completa (\textit{scroll \& stitch}), por sitio.} Fuente: Elaboración propia.
    \begin{tabular}{|p{2.8cm}|p{1.9cm}|p{2.3cm}|p{1.4cm}|p{2.2cm}|}
        \hline
        \textbf{Sitio} & \textbf{Viewport} & \textbf{Página completa} & \textbf{Tramos} & \textbf{Página completa / tramo} \\
        \hline
        Falabella & 0,32 s & 11,20 s & 14 & 0,80 s \\
        \hline
        Mercado Libre & 0,11 s & 5,07 s & 5 & 1,01 s \\
        \hline
        Reddit & 0,06 s & 1,97 s & 1 & 1,97 s \\
        \hline
        SENADIS & 0,04 s & 2,79 s & 3 & 0,93 s \\
        \hline
        SII & 0,06 s & 2,82 s & 3 & 0,94 s \\
        \hline
        Ticketmaster & 0,10 s & 5,76 s & 7 & 0,82 s \\
        \hline
        Ticketplus & 0,51 s & 5,85 s & 7 & 0,84 s \\
        \hline
        UCH & 0,27 s & 4,22 s & 5 & 0,84 s \\
        \hline
        USM & 0,07 s & 5,94 s & 7 & 0,85 s \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Sobre los 9 sitios en que la captura se completó correctamente, el promedio de la captura de \textit{viewport} fue de 0,17 s (mínimo 0,04 s, máximo 0,51 s). Esta variación resulta llamativa tratándose siempre de una única captura del área visible, del mismo tamaño en todos los casos; una hipótesis para explicarla es la densidad visual del contenido cargado dentro del \textit{viewport} en el momento de la captura: los sitios con los tiempos más altos (Ticketplus, 0,51 s; Falabella, 0,32 s; UCH, 0,27 s) corresponden a portales con más elementos gráficos visibles de entrada —banners, carruseles, imágenes de producto—, mientras que los de tiempos más bajos (SENADIS, 0,04 s; SII y Reddit, 0,06 s) muestran un \textit{viewport} inicial predominantemente textual. Bajo esta hipótesis, el tiempo de captura del \textit{viewport} dependería más de cuánto debe renderizar y componer el navegador en ese instante que del tamaño total de la página.

Para la captura de página completa, el promedio fue de 5,07 s (mínimo 1,97 s, máximo 11,20 s), diferencia explicada en gran parte por el número de tramos que cada página requiere recorrer y unir. Como cada tramo corresponde a una captura de \textit{viewport} del mismo tamaño, normalizar el tiempo total por la cantidad de tramos permite comparar el costo real del mecanismo entre sitios de largo distinto, en lugar de comparar tiempos absolutos de páginas de tamaños dispares. Ese tiempo normalizado se mantiene relativamente estable, entre 0,80 s y 1,01 s por tramo, en los 8 sitios con 3 o más tramos (promedio 0,88 s/tramo), muy por debajo de los 1,97 s/tramo que toma Reddit, el único sitio capturado en un solo tramo. Esto sugiere que buena parte del tiempo de captura de página completa corresponde a un costo fijo por captura —congelar los elementos dinámicos del sitio, iniciar el desplazamiento y preparar el proceso de unión de imágenes— que se diluye a medida que hay más tramos sobre los cuales repartirlo: en términos prácticos, capturar una página larga resulta proporcionalmente más eficiente por tramo que capturar una página corta.

\subsubsection{Latencia del \textit{backend}}

Se mide el tiempo transcurrido entre que la extensión envía una consulta (captura de pantalla y pregunta) al servidor de gestión, y el momento en que este devuelve la respuesta en texto. La métrica se calculó sobre las mismas 10 capturas de pantalla del \textit{benchmark} (ver Capítulo 3) y una pregunta general por sitio, repitiendo cada consulta 5 veces.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{\label{table:latenciabackend} Latencia del servidor de gestión por sitio (promedio de 5 consultas).} Fuente: Elaboración propia.
    \begin{tabular}{|p{8cm}|p{4cm}|}
        \hline
        \textbf{Sitio} & \textbf{Tiempo promedio} \\
        \hline
        SII & 4,31 s \\
        \hline
        SENADIS & 4,43 s \\
        \hline
        UCH & 10,14 s \\
        \hline
        Mercado Libre & 10,36 s \\
        \hline
        USM & 10,54 s \\
        \hline
        Ticketmaster & 10,82 s \\
        \hline
        9gag & 11,03 s \\
        \hline
        Reddit & 11,34 s \\
        \hline
        Ticketplus & 11,40 s \\
        \hline
        Falabella & 11,40 s \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Sobre las 50 consultas realizadas, el promedio general fue de 9,58 s (desviación estándar 2,66 s; mínimo 4,26 s, máximo 11,58 s). Los propios registros del servidor de inferencia muestran que esta variación no se debe al servidor de gestión ni a la red, sino al tamaño de la captura de cada sitio: SII y SENADIS son capturas notablemente más livianas que el resto de los sitios, lo que reduce a menos de la mitad su tiempo de inferencia.

\subsubsection{Pertinencia de las respuestas}

Se evalúa qué tan pertinente resulta la respuesta entregada por el sistema respecto de lo que el usuario efectivamente preguntó, reutilizando el mismo juez LLM (gemma3-27b, \textit{prompt} v20) y el esquema de rúbrica 0-3 del Capítulo 3 (ver \ref{sec:benchmark}). Se construyeron 10 preguntas nuevas, cortas y de dificultad comparable a las del \textit{benchmark}, sobre 4 sitios reales dentro de las categorías establicidas previamente.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{\label{table:pertinenciarespuestas} Pertinencia de las respuestas del sistema sobre 10 consultas independientes.} Fuente: Elaboración propia.
    \begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{7cm}|p{1.7cm}|}
        \hline
        \textbf{Sitio} & \textbf{Pregunta} & \textbf{Puntaje} \\
        \hline
        UC (educacional) & ¿de qué universidad es este sitio? & 3 \\
        \hline
        UC (educacional) & ¿qué opciones tiene el menú principal? & 3 \\
        \hline
        Paris (\textit{e-commerce}) & dime qué hay en oferta & 3 \\
        \hline
        Paris (\textit{e-commerce}) & ¿hay descuento en generadores eléctricos? & 3 \\
        \hline
        ChileAtiende (estatal) & dime dónde postulo al subsidio de arriendo & 3 \\
        \hline
        ChileAtiende (estatal) & dime cómo accedo al sistema de admisión escolar & 3 \\
        \hline
        ChileAtiende (estatal) & dime qué hay en la pantalla & 3 \\
        \hline
        Imgur (foros y comunidades) & describe la imagen de la primera publicación más viral & 3 \\
        \hline
        Imgur (foros y comunidades) & ¿hay imágenes en esta página? & 3 \\
        \hline
        Imgur (foros y comunidades) & dame detalles de las imágenes de las publicaciones más virales & 3 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Sobre estas 10 consultas independientes, el sistema obtuvo 30 de 30 puntos posibles (100\%): en todos los casos identificó correctamente tanto la estructura general de lo consultado como el dato o elemento puntual solicitado (por ejemplo, el porcentaje de descuento de una oferta, el recuadro exacto de un trámite, o el contenido visual de una publicación), sin alucinaciones ni omisiones.

\subsection{PRUEBAS CON USUARIOS: ENTREVISTAS}

\subsubsection{Entorno de pruebas}

 Se utilizó una combinación de sitios del conjunto de prueba del \textit{benchmark} (ver \ref{sec:benchmark}) y sitios de uso cotidiano de los propios participantes -en particular, portales de instituciones educativas con los que ya interactuaban en su rutina-, cubriendo al menos 2 categorías distintas por participante. Además, se exigió formular la pregunta por voz al menos una vez a lo largo de las sesiones.

El detalle de las tareas por sesión se presenta en una tabla en el Anexo (ver Tabla \ref{table:detallesesiones}).

\subsubsection{Instrumento: puntaje de satisfacción}

Al terminar cada tarea se le pregunta al usuario su nivel de satisfacción con la respuesta obtenida, en un número entero entre 1 y 5, denominado puntaje de satisfacción (PS):
\begin{itemize}
    \item 1 corresponde a insatisfacción total (el relator de pantalla alucinó información o su respuesta fue de nula ayuda para completar la tarea)
    \item 2 a insatisfacción parcial (la respuesta aportó algo de información, pero fue insuficiente para avanzar en la tarea)
    \item 3 a satisfacción parcial (el relator de pantalla cumplió con lo mínimo solicitado, pero hay espacio de mejora)
    \item 4 a satisfacción alta (la respuesta ayudó a avanzar en la tarea, con solo detalles menores por mejorar)
    \item 5 a satisfacción total (la respuesta fue la esperada y ayudó a completar la tarea sin problemas).
\end{itemize}
\subsubsection{Participantes}

La validación se realizó con 3 participantes, identificados como Usuario 0, Usuario 1 y Usuario 2. Los tres presentan ceguera total adquirida y usan JAWS como lector de pantalla.

Sobre estos 3 participantes se realizaron 4 sesiones en total, ya que el Usuario 2 realizó dos sesiones. De ellas, en 3 la pregunta se formuló por escrito y en 1 por voz. El perfil de cada usuario y los detalles de cada sesión se pueden ver en el Anexo.

A modo de resumen de las 19 tareas intentadas a lo largo de las 4 sesiones, la mayoría fue evaluada como completada o al menos parcialmente lograda, por sobre las tareas no completadas. Ese único hecho se interpreta como una impresión general positiva de las entrevistas, sin que esto implique un análisis estadístico de los resultados.

\subsubsection{Usuario 0}

La sesión de este participante fue la primera ejecutada, con la pregunta formulada por escrito.

\begin{itemize}
    \item En el sitio de la USM (categoría educacional), preguntó de qué se trataba la página; el sistema identificó correctamente que era el sitio de la Universidad Técnica Federico Santa María, un dato que el usuario no conocía de antemano -- tarea completada, PS 5.
    \item En el mismo sitio, preguntó qué enlaces tenía disponibles; el sistema listó los botones de la barra de navegación principal, lo que le permitió anticipar el contenido antes de recorrer la página -- tarea completada, PS 3.
    \item En Falabella (categoría \textit{e-commerce}), preguntó qué productos había en oferta; el sistema listó las publicaciones principales en oferta, identificando producto, precio y porcentaje de descuento, sin que el usuario tuviera que navegar para obtener el dato exacto -- tarea completada, PS 5.
    \item En el mismo sitio, preguntó puntualmente si había zapatillas en descuento; el sistema identificó correctamente una oferta vigente de zapatillas -- tarea completada, PS 5.
\end{itemize}

Las cuatro tareas de esta sesión se completaron, con los puntajes de satisfacción más altos registrados entre las cuatro sesiones.

\subsubsection{Usuario 1}

Sesión única, con la pregunta formulada por escrito.

\begin{itemize}
    \item En YouTube (categoría redes sociales), pidió una descripción de las imágenes del video que estaba viendo; el sistema describió el contenido del video, incluyendo la apariencia física del presentador -información que el usuario no podría haber obtenido de otra forma-- tarea completada, PS 5.
    \item En el mismo sitio, preguntó si la página tenía imágenes con descripción y, en una pregunta posterior, pidió el detalle de esas imágenes; en ambos casos el sistema confirmó su existencia y nombró los videos asociados, pero sin aportar información adicional a la que ya entregaba el lector de pantalla -- tareas parciales, PS 3 en ambas.
    \item En el portal docente de una institución educativa, preguntó cómo entrar a un sistema interno de gestión académica y, en dos preguntas de seguimiento, dónde estaba ese acceso y cómo activarlo; al no estar el elemento visible en la captura, el sistema respondió en términos generales o interpretó por error el nombre del sistema como una instrucción -- tareas no completadas, PS 2 y PS 1 respectivamente.
    \item En el mismo portal, pidió los pasos para ingresar evaluaciones; el sistema afirmó que esa sección no existía, pese a estar disponible en la página -- tarea no completada, PS 1.
    \item Ya dentro de la sección de gestión académica, pidió una descripción general de la página; el sistema entregó una descripción superficial de la estructura, insuficiente para orientar la navegación -- tarea no completada, PS 2.
    \item En esa misma sección, pidió la lista completa de estudiantes; el sistema leyó correctamente el único nombre visible en pantalla en ese momento, pero no logró capturar la lista completa por una falla del mecanismo de \textit{scroll \& stitch} sobre una ventana emergente -- tarea parcial, PS 3.
\end{itemize}

De las nueve tareas de esta sesión, las relacionadas con el portal docente concentraron las respuestas más deficientes, mientras que las tareas sobre YouTube tuvieron mejor desempeño.

\subsubsection{Usuario 2}

Dos sesiones: la primera con la pregunta formulada por escrito, y la segunda -la única de las cuatro realizada así- por voz.

\begin{itemize}
    \item En la sección de gestión académica de un portal educativo, pidió instrucciones para ver la lista de estudiantes; el sistema entregó indicaciones superficiales de navegación, por debajo de lo que el usuario esperaba -- tarea no completada, PS 1.
    \item En el mismo sitio, pidió directamente que se le mostrara la lista de estudiantes; el sistema volvió a leer solo el nombre visible en ese momento, sin acceder a la lista completa por la misma falla de \textit{scroll \& stitch} sobre la ventana emergente -- tarea parcial, PS 3.
    \item En el portal de otra institución educativa, preguntó qué había en la pantalla; el sistema describió la estructura de la página de forma superficial, omitiendo interacciones relevantes para un usuario ciego -- tarea parcial, PS 2.
    \item En el sitio del Servicio de Impuestos Internos (categoría estatal), preguntó dónde emitir una boleta; el sistema identificó correctamente el botón correspondiente, pero omitió el flujo de interacción necesario para completarlo -- tarea parcial, PS 3.
    \item En el mismo sitio, preguntó qué había en la pantalla; el sistema volvió a entregar una descripción superficial que omitía interacciones clave -- tarea no completada, PS 2.
    \item Ya en la sesión de voz, sobre el mismo sitio, preguntó cómo emitir una boleta; el sistema entregó indicaciones superficiales de navegación, pero el usuario destacó que la interacción por voz aceleró el flujo de trabajo pese a no completar la tarea -- PS 4.
\end{itemize}

La sesión de voz mostró un caso particular: pese a no completarse la tarea, el usuario le asignó un puntaje de satisfacción más alto que a tareas equivalentes resueltas por texto, lo que sugiere que la interacción por voz tiene un valor intrínseco para el usuario, más allá del éxito o fracaso de la tarea en sí.

\subsection{RETROALIMENTACIÓN DE LOS USUARIOS}

Los participantes aportaron las siguientes sugerencias de mejora durante las sesiones:

\begin{itemize}
    \item Contar con una versión móvil y compatible con aplicaciones, no solo con navegadores de escritorio.
    \item Que el chat mantuviera memoria de la conversación, para poder seguir preguntando sobre un mismo elemento sin repetir contexto.
    \item Poder acceder o navegar directamente a un enlace ya identificado por el sistema.
    \item Mejorar el \textit{feedback} del sistema de entrada por voz, para que el usuario sepa si lo que dice se está capturando correctamente.
\end{itemize}

\subsection{CONCLUSIÓN DE LA VALIDACIÓN}

Las métricas técnicas y las entrevistas reunidas en este capítulo, desde dos ángulos complementarios, entregan una opinión suficientemente fundada sobre la utilidad práctica del relator de pantalla.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Exactitud del reconocimiento de voz (STT):} tasa de error de palabra de 4,91\% sobre las 855 palabras evaluadas (171 palabras por cada una de las 5 personas).
    \item \textbf{Latencia de captura:} en promedio 0,17 segundos para el \textit{viewport} y 5,07 segundos para la página completa.
    \item \textbf{Latencia del \textit{backend}:} promedio de 9,58 segundos, con un rango de 4,26 a 11,58 segundos sobre 50 consultas.
    \item \textbf{Pertinencia de las respuestas:} puntaje máximo de la rúbrica en las 10 consultas del set independiente de pertinencia.
    \item \textbf{Entrevistas:} los casos relatados muestran un sistema que responde razonablemente bien en tareas descriptivas y de extracción de información, particularmente en sitios de \textit{e-commerce} y redes sociales, y que tiene un desempeño más débil en tareas procedimentales y en sitios que requieren autenticación.
\end{itemize}

Los patrones de falla identificados durante las entrevistas -alucinaciones cuando el elemento consultado no es visible en la captura, descripciones superficiales, desempeño débil en tareas procedimentales y en sitios que requieren autenticación, y fallas del mecanismo de \textit{scroll \& stitch} sobre ventanas emergentes- y las sugerencias reportadas por los propios participantes se abordan como trabajo futuro.